% !TeX root = ../../pythonTutorial.tex
\section{Input-Parameter}
\label{inputParameterFunctions}
In diesem Abschnitt sehen wir uns die verschiedenen Arten von Übergabeparametern genauer an, sowie die Möglichkeiten, diese an eine Funktion zu übergeben.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=inputParameterFunctions:lst:primitiveParameter]
# Übergabe eines primitiven Datentyps

def myFunction(x):
    x = 1
  
x = 2
myFunction(x)
print(x)

# Ausgabe:
# 2
\end{lstlisting}

Mittels Codes (\ref{inputParameterFunctions:lst:primitiveParameter}) wird der Wert '2' ausgedruckt. Aus dem vorherigen Abschnitt über Gültigkeitsbereiche wissen wir, dass es sich hierbei - trotz gleichem Namen - um zwei verschiedene Variablen handelt. Eine Integer-Variable im lokalen und eine im globalen Gültigkeitsbereich. Dies gilt jedoch nur für primitive Datentypen, für nicht-primitive Datentypen verhält es sich anders.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=inputParameterFunctions:lst:nonPrimitiveParameter]
# Übergabe eines nicht-primitiven Datentyps

def myFunction(x)
    x[0] = 100
  
x = [0,1,2]
myFunction(x)
print(x)
\end{lstlisting}

Da es sich hier (\ref{inputParameterFunctions:lst:nonPrimitiveParameter}) nicht um einen primitiven Datentyp handelt, stellt der Input-Parameter eine Referenz dar, womit der Wert von x auch in der Methode geändert wird. Beim Ausgeben erhalten wir: \lstinline$[100,1,2]$.

Es ist wichtig, sich dieses Verhalten zu merken, da beim objekt-orientierten Programmieren sonst Fehler auftreten.

\kontrollfrage{
	\item[\kontroll] Unter welcher Voraussetzung führen Änderungen eines Übergabeparameters innerhalb einer Funktion zu Änderungen außerhalb?
	\item[\kontroll] Welche nicht-primitiven Datentypen kennen wir?
}

\subsection{Arten von Input-Parametern}
\label{inputParameterFunctions:subsection:inputParameter}
In folgendem Unterabschnitt gehen wir auf verschiedene Arten von Input-Parametern ein.


Diese Art von Parametern dürfte bereits bekannt sein.\randnotiz{Positional} Es handelt sich um eine endliche Anzahl von Parametern, die man von links nach rechts liest.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=inputParameterFunctions:lst:positionalParameter]
# Funktion mit positionalen Parametern

def myFunction(x,y,z):
    ...
    myFunction(1,2,3)
\end{lstlisting}


Bei \randnotiz{Schlüsselwort} Schlüsselwort-Parametern ist die Reihenfolge der Parameter nicht elementar, da die Variablen über den Namens-Wert übergeben werden.

\warning{Bei der Verwendung von positionalen und Schlüsselwort-Parametern, müssen positionale Parameter immer links der Schlüsselwort-Parameter stehen.}

\begin{lstlisting}[language=Python, label=inputParameterFunctions:lst:keywordParameter]
# Funktion mit Schlüsselwort-Parametern

def myFunction(x,y,z):
    ...
    myFunction(x = 1, z = 3, y = 2)
\end{lstlisting}

Standard-Parameter \randnotiz{Standard} folgen einer ähnlichen Syntax wie Schlüssel"-wort-Para"-meter, sie werden jedoch in der Funktionsdefinition festgelegt und nicht beim Aufruf.
Zu beachten ist, dass beim Verwenden von positionalen und Standard-Parametern alle Standard-Parameter \emph{nach} den positionalen stehen müssen.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=inputParameterFunctions:lst:standardParameter]
# Funktion mit Standard-Parametern

def myFunction(x, y = 10, z = 20):
    print(x, y, z)

myFunction(0)                       # 0 10 20
myFunction(y = 20, x = 10, z = 30)  # 10 20 30
myFunction(0, z = 1)                # 0 10 1
\end{lstlisting}

\label{inputParameterFunctions:subsection:multipleParameter}
Variable Parameter \randnotiz{Variable} ermöglichen quasi eine unendliche Anzahl an Übergabe-Parametern.
Möchte ein Nutzer beispielsweise den Durchschnitt mehrerer Zahlen wissen, so könnte die
Funktion wie folgt aussehen:

\begin{lstlisting}[language=Python, label=inputParameterFunctions:lst:restParameter]
# Funktion mit variablen Parametern

def average(*numbers):
    value = 1
    for number in numbers:
        value = value * number
    
    value = value / len(numbers)
    # durch die Anzahl an Parametern 
    return value

result = average(5, 5, 10, 8, 2)
print(result) # druckt das Ergebnis 6
\end{lstlisting}

Die multiplen Parameter werden als Liste gehandhabt.
Bei der Definition von variablen Parametern in einer Funktion ist es wichtig, dass sie als letztes Argument stehen.

\kontrollfrage{
	\item[\kontroll] Worin liegt der Unterschied zwischen Standard- und Schlüsselwort-Parametern?
	\item[\kontroll] Worauf ist bei gleichzeitiger Nutzung von positionalen und Standard-Parametern zu achten?
	\item[\kontroll] Welchen Nutzen bieten variable Parameter? Gibt es Kontrollstrukturen, bei denen sich variable Parameter anbieten?
}
