% !TeX root = ../../pythonTutorial.tex
\section{Gültigkeitsbereich von Variablen und Funktionen}
\label{scopesOfVariablesAndFunctions}
Je nachdem, wie und wo Funktionen definiert sind, können diese zu anderen Ergebnissen führen. Zur Verdeutlichung folgt ein einfaches Beispiel (\ref{scopesOfVariablesAndFunctions:lst:simpleScope}).

\begin{lstlisting}[language=Python, label=scopesOfVariablesAndFunctions:lst:simpleScope]
# Beispiel zu Gültigkeitsbereichen

def myFunction():
    # lokaler Gültigkeitsbereich der Funktion
    a = 1
    print('myFunction:', a)

# globaler Gültigkeitsbereich
a = 0
myFunction()
print('global:', a)

# Ausgabe
# myFunction: 1
# global: 0
\end{lstlisting}

In beiden Bereichen benutzen wir die Variable \lstinline$a$.
Die Funktion wird nach dem Initialisieren der Variable aufgerufen.
Warum erhalten wir also zwei unterschiedliche Werte?

Der Grund: es handelt sich nicht um die gleiche Variable, da beide Variablen in verschiedenen Gültigkeitsbereichen definiert werden. Ließen wir die lokale Zuweisung aus, würde zweimal der Wert 0 ausgegeben werden.
Python sucht nach dem nächstmöglichen Gültigkeitsbereich:
\randnotiz{Gültigkeits-
	bereiche}
\lstinline$lokal$, \lstinline$umschließend$, \lstinline$global$ und \lstinline$built-in$.

Nun ein Beispiel mit verschachtelten Funktionen:

\begin{lstlisting}[language=Python, label=scopesOfVariablesAndFunctions:lst:enclosingScope]
# Verschachtelte Funktionen

def enclosing():
    a = 1

    def innerFunction():
        a = 2
        print('innerste:', a)

    innerFunction()
    print('umschließend:', a)

a = 0
enclosing()
print('global:', a)

# Ausgabe
# innerste: 2
# umschließend: 1
# global: 0
\end{lstlisting}

\kontrollfrage{
	\item[\kontroll] Welche Gültigkeitsbereiche gibt es in Python?
	\item[\kontroll] Bei der Nutzung einer Variable sucht Python nach dem nächstmöglichen Gültigkeitsbereich. Wie ist die Reihenfolge der Gültigkeitsbereiche?
}

\subsection{Statements zu Gültigkeitsbereichen - \mbox{global und nonlocal}}
\label{scopesOfVariablesAndFunctions:subsection:statements}
Nicht nur durch die Positionen werden Gültigkeitsbereiche definiert, auch durch die Schlüsselwörter \lstinline$global$ und \lstinline$nonlocal$ können wir den Gültigkeitsbereich bestimmen.

Durch \randnotiz{nonlocal-Statement} \lstinline$nonlocal$ wird eine Variable auf die nächst umschließende Definition festgelegt (\ref{scopesOfVariablesAndFunctions:lst:nonlocalStatement}). 

\begin{lstlisting}[language=Python, label=scopesOfVariablesAndFunctions:lst:nonlocalStatement]
# Nonlocal Statement

def enclosing():
    a = 1

    def innerFunction():
        nonlocal a
        a = 2
        print('innerste:', a)

    innerFunction()
    print('umschließend:', a)

a = 0
enclosing()
print('global:', a)

# Ausgabe:
# innerste: 2
# umschließend: 2
# global: 0
\end{lstlisting}

\warning{Würde in der enclosing-Funktion \lstinline$a$ auf \lstinline$nonlocal$ gesetzt, dann käme es zu einer \lstinline$Exception$, da die nächste Ebene global ist.
}

Das Gleiche \randnotiz{global-Statement} können wir mit dem globalen Gültigkeitsbereich machen, wie in \ref{scopesOfVariablesAndFunctions:lst:globalStatement} gezeigt.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=scopesOfVariablesAndFunctions:lst:globalStatement]
# Global Statement

def enclosing():
    a = 1

    def inner():
        global a
        a = 2
        print('innerste:', a)

    innereFunction()
    print('umschließend:', a)

a = 0
enclosing()
print('global:', a)

# Ausgabe
# innerste: 2
# umschließend: 1
# global: 2
\end{lstlisting}


Während \lstinline$nonlocal$ nur den nächst umschließenden Gültigkeitsbereich wählt -  in welcher die Variable deklariert wurde - greift \lstinline$global$ immer auf den globalen Gültigkeitsbereich zu.

\kontrollfrage{
	\item[\kontroll] Von welcher Konvention befreit uns die Nutzung von Statements bezüglich des Gültigkeitsbereiches?
	\item[\kontroll] Was passiert, wenn eine Variable mit dem Statement \lstinline{nonlocal} gekennzeichnet wird, es sich beim nächsten Gültigkeitsbereich jedoch um den globalen handelt?
}
