Bei dem Ablauf des Programms werden alle Ergebnisse in die Textdatei geschrieben.
Lediglich bei dem letzten Durchlauf kommt es zu einer Division mit der Zahl null (11 / 0). Dabei wird die Ausnahme \lstinline$divsion by zero$ ausgelöst und der \lstinline$try-Block$ wird sofort verlassen, um den entsprechenden \lstinline$except-Block$ zu durchlaufen. 
Anschließend wird die Textdatei durch die \lstinline$finally$-Anweisung geschlossen und das Programm beendet.
\\ \\
Um das gewünschte Resultat zu erhalten, verwenden wir zunächst die \lstinline$range$-Methode um unsere beiden List-Datenstrukturen a und b mit den entsprechenden Werten zu füllen.
Als Laufvariable wird \lstinline$i$ verwendet und auf den Wert 10 gesetzt, da dies dem letzten Index einer List entspricht.
\lstinputlisting[language=Python, firstline=1,lastline=4]{exercises/src/exceptionhandling01.py}

In dem \lstinline$try-Block$ wird zuerst die Datei mit dem Namen \lstinline$result.txt$ erstellt und geöffnet.
Anschließend wird in einer while-Schleife die Division durchgeführt und das Ergebnis in die Textdatei geschrieben. 
Erst danach wird die Laufvariable dekrementiert und der Vorgang, falls \lstinline$i$ die Bedingung noch erfüllt, ausgeführt.
\lstinputlisting[language=Python, firstline=5,lastline=11]{exercises/src/exceptionhandling01.py}

Mit den entsprechenden Fehlerklassen können die Ausnahmen abgefangen werden.
Eine zusätzliche \lstinline$finally$-Anweisung sorgt für ein ordnungsgemäßes Schließen unserer geöffneten Textdatei.
\lstinputlisting[language=Python, firstline=12,lastline=33]{exercises/src/exceptionhandling01.py}

	
