\section{NumPy}
\label{numpy}
NumPy ist eine Python-Bibliothek für wissenschaftliches Rechnen.
Sie beinhaltet laut der Dokumentation unter anderem Folgendes \cite{numpy}:

\begin{itemize}
  \item mächtige $n$-dimensionale Array-Objekte
  \item Werkzeuge zur Integration von C und Fortran
  \item Funktionen zur linearen Algebra, Fouriertransformation, Erzeugung von
        Zufallszahlen
\end{itemize}

% Zitat: http://www.numpy.org

Um NumPy zu installieren, kann der Befehl \lstinline!pip install numpy!
verwendet werden.

\subsection{Arrays}
\label{numpy:subsection:arrays}

Der Array-Datentyp von NumPy heißt \lstinline!numpy.ndarray!.
Anders als der Standarddatentyp für Listen (\lstinline!list!) unterstützt der
Datentyp \lstinline!numpy.ndarray! numerische Operatoren.
Der NumPy-eigene Datentyp ermöglicht es, Arrays direkt über den
\lstinline!+!-Operator elementweise zu addieren. Eine Addition mit einer
einzelnen Zahl vom Typ \lstinline!int! oder \lstinline!float! betrifft alle
Elemente im Array.

So kann etwa jeder Wert in einem Array mit den folgenden Anweisungen um drei
erhöht werden:
\begin{lstlisting}
import numpy as np
a = np.array([1,2,3])
a + 3 # [4 5 6]
\end{lstlisting}
NumPy wird hierbei mit dem Namen \lstinline!np! importiert. Damit folgt dieses
Tutorial der Konvention aus der Dokumentation von NumPy.

Subtraktion, Multiplikation, Division, Ganzzahldivision und Potenzieren
funktionieren analog:\footnote{Der Import von \lstinline!numpy! wird der
Übersichtlichkeit halber nachfolgend ausgelassen.}
\begin{lstlisting}
a = np.array([1,2,3])
a - 3  # [-2 -1  0]
a * 3  # [3 6 9]
a / 3  # [0.33333333 0.66666667 1.        ]
a // 3 # [0 0 1]
a ** 3 # [ 1  8 27]
\end{lstlisting}

Zwei Arrays gleicher Länge können elementweise miteinander verrechnet werden:
\begin{lstlisting}
a = np.array([1,2,3])
b = np.array([4,5,6])
a + b  # [5 7 9]
a - b  # [-3 -3 -3]
a * b  # [ 4 10 18]
a / b  # [0.25 0.4  0.5 ]
a ** b # [  1  32 729]
a // b # [0 0 0]
\end{lstlisting}

Um ein NumPy-Array zu erzeugen, wird ein \lstinline!list!-Objekt an die Funktion
\lstinline!np.array()! übergeben. Dabei werden alle Elemente im
\lstinline!list!-Objekt in einem Datentyp von NumPy konvertiert. Um den Datentyp
eines Arrays herauszufinden, wird \lstinline!.dtype.name! genutzt. Anders
als bei \lstinline!list! müssen sämtliche Elemente eines Arrays den gleichen
Typ haben.
\begin{lstlisting}
a = np.array([1,2,3])
a.dtype.name # 'int64'
b = np.array([1.4,2.5,3.6])
a.dtype.name # 'float64'
\end{lstlisting}

Wenn die übergebene \lstinline!list! Elemente vom Typ \lstinline!int! und von
Typ \lstinline!float! gemischt enthält,
konvertiert NumPy in einen Fließkommatyp. Wie viele Bit für einen Integer
beziehungsweise ein Float zur Verfügung stehen, ist von der Prozessorarchitektur
abhängig. Diese beträgt aber bei aktuellen Architekturen in der Regel 64 Bit.

\subsection{Konstanten und Funktionen}
\label{numpy:subsection:constantsAndFunctions}
Es stehen für die mathematische Anwendungen auch Konstanten zur Verfügung,
darunter die Folgenden mit den entsprechenden Werten und Präzisionen mit
\lstinline!float64!:
\begin{lstlisting}
>>> np.pi
3.141592653589793
>>> np.e
2.718281828459045
>>> np.euler_gamma
0.5772156649015329
>>> np.PINF
inf
>>> np.NINF
-inf
>>> np.NAN
nan
>>> np.PZERO
0.0
>>> np.NZERO
-0.0
>>> np.NAN
nan
\end{lstlisting}
\lstinline!np.NZERO! steht für die negative Darstellung der Null bei
Fließkommazahlen, \lstinline!np.PZERO! für die positive Darstellung.

NumPy unterstützt eine Vielzahl an mathematischen Funktionen, darunter unter
anderem Folgende:

\begin{itemize}
  \item trigonometrische Funktionen
  \item Rundungsfunktionen
  \item Summationsfunktionen
  \item Multiplikationsfunktionen
  \item Funktionen zur Behandlung komplexer Zahlen
\end{itemize}

Die grundlegenden trigonometrischen Funktionen werden elementweise auf das Array
angewendet:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([0, np.pi/6, np.pi/4, np.pi/3, np.pi/2])
>>> np.sin(a)
[0.         0.5        0.70710678 0.8660254  1.        ]
>>> np.cos(a)
[1.00000000e+00 8.66025404e-01 7.07106781e-01 5.00000000e-01
6.12323400e-17]
>> np.tan(a)
[0.00000000e+00, 5.77350269e-01, 1.00000000e+00,
1.73205081e+00, 1.63312394e+16]
\end{lstlisting}

Umrechung von Radians in Grad:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([0, np.pi/6, np.pi/4, np.pi/3, np.pi/2])
>>> np.degrees(a)
[ 0., 30., 45., 60., 90.]
\end{lstlisting}
Umrechung von Grad in Radians:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([ 0, 30, 45, 60, 90])
>>> np.radians(a)
[0.         0.52359878 0.78539816 1.04719755 1.57079633]
\end{lstlisting}

Mit der Funktion \lstinline!np.around()! können sämtliche Werte im Array auf
eine bestimmte Anzahl von Stellen gerundet werden. Ohne Angabe eines zweiten
Arguments wird kaufmännisch auf die nächste Ganzzahl gerundet.
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([1.49, 1.5, 1.51])
>>> np.around(a)
[1. 2. 2.]
\end{lstlisting}
Mit dem optionalen zweiten Argument wird die Anzahl an Nachkommastellen, auf die
gerundet werden soll, angegeben:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([1.25, 1.53, 1.99])
>>> np.around(a, 1)
[1.2, 1.5, 2. ]
\end{lstlisting}

Um alle Elemente eines Arrays aufzusummieren, wird die Funktion \\
\lstinline!np.sum()! verwendet.
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([1, 2, 3])
>>> np.sum(a)
6
\end{lstlisting}
Mit der Funktion \lstinline!np.prod()! können die Elemente der Liste miteinander
multipliziert werden.
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([2, 3, 4])
>>> np.prod(a)
24
\end{lstlisting}


Sollten \lstinline!nan! (not a number) im Array vorkommen können, so kann
die Funktion \lstinline!np.nansum()! beziehungsweise \lstinline!np.nanprod()!
verwendet werden. Bei der Funktion \lstinline!np.nansum()! werden
\lstinline!nan! als \lstinline!0! interpretiert.
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([np.NAN, 1, 2, 3])
>>> np.sum(a)
nan
>>> np.nansum(a)
6.0
\end{lstlisting}
Durch die Funktion \lstinline!np.nanprod()! werden \lstinline!nan! als
\lstinline!1! interpretiert:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([np.NAN, 2, 3, 4])
>>> np.prod(a)
nan
>>> np.nanprod(a)
24.0
\end{lstlisting}
Addition und Multiplikation geben eine Zahl vom Typ \lstinline!float64! als
Ergebnis zurück. \lstinline!nan! ist ein valider Fließzahlwert, daher werden
die restlichen Werte ebenfalls nach \lstinline!float64! konvertiert.

\subsection{Erzeugen und Manipulieren von Arrays}
\label{numpy:subsection:createAndManipulateArrays}

Bislang haben die Beispiele in diesem Kapitel Arrays immer auf die folgende
Weise erzeugt:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([1,2,3])
>>> a
[1 2 3]
\end{lstlisting}
Hierbei wird zuerst eine \lstinline!list! mit konkreten Werten erzeugt und dann
mittels \lstinline!np.array! in ein NumPy-Array konvertiert.

Neben Listen kann \lstinline!np.array! auch sämtliche anderen Sequences in
Arrays umwandeln, zum Beispiel Tupel und Ranges:
\begin{lstlisting}
>>> t = (1, 2, 3)
>>> np.array(t)
[1, 2, 3]
>>> r = range(1,6)
>>> np.array(r)
[1, 2, 3, 4, 5]
\end{lstlisting}

Numpy kann auch direkt ein Numpy-Array mit den gleichen Paramtern wie von
\lstinline!range! erzeugen. Die Funktion hierzu heißt \lstinline!np.arange()!:
\begin{lstlisting}
>>> np.arange(1,6)
[1, 2, 3, 4, 5]
\end{lstlisting}

Ebenso können mehrdimensionale Arrays erzeugt werden:
\begin{lstlisting}
>>> a = [[1, 2], [3, 4]]
>>> np.array(a)
[[1 2]
 [3 4]]
\end{lstlisting}

Über das Attribut \lstinline!.shape! kann jederzeit die Form eines Arrays
abgefragt werden.
\begin{lstlisting}
>>> a = [[1, 2], [3, 4]]
>>> b = np.array(a)
>>> b.shape
(2, 2)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Leere Arrays}

Wenn die Werte des Arrays zum Zeitpunkt seiner Erzeugung noch nicht bekannt
sind, kann mit der Funktion \lstinline!np.empty()! ein leeres Array erzugt
werden. Welche Werte dabei initial im Array stehen, ist nicht definiert, da
\lstinline!np.empty()! lediglich das Array erzeugt, nicht aber dessen Werte
initialisiert. Die Werte eines so erzeugten Arrays sind zufällig.
\begin{lstlisting}
>>> np.empty(2)
[1.13224202e+277, 2.00000008e+000]
\end{lstlisting}

Bei den Funktionen in diesem Abschnitt kann statt einer Zahl als Länge auch eine
Sequence mit den Längen der Dimensionen übergeben werden:
\begin{lstlisting}
>>> np.empty([2,3])
[[ 1.,  4.,  9.]
 [16., 25., 36.]]
\end{lstlisting}

Der Paramter bestimmt die Länge des Arrays, der Datentyp ist standardmäßig
\lstinline!float64!. Um ein \lstinline!int64!-Array zu erzeugen, wird das
optionale Argument \lstinline!dtype=int! mit übergeben:
\begin{lstlisting}
>>> np.empty(2, dtype=int)
[8751743591039004782, 4611686018597859880]
\end{lstlisting}

\warning{Diese Funktion sollte mit Vorsicht genutzt werden, da die Werte manuell
gesetzt werden müssen!}

Analog zu \lstinline!np.empty()! kann bei den allen Funktionen zur Erzeugung
von Arrays der Datentyp explizit angegeben werden:
\begin{lstlisting}
>>> np.array([1, 2], dtype=float)
array([1., 2.])
\end{lstlisting}
Neben \lstinline!int! und \lstinline!float! kann bei Bedarf mit
\lstinline!np.int8!, \lstinline!np.int16!, \lstinline!np.int32!,
\lstinline!np.int64!, \lstinline!np.float16!, \lstinline!np.float32!,
\lstinline!np.float64! und \lstinline!np.float128! explizit die Größe des
Integer beziehungsweise Float-Wertes im Speicher bestimmt werden.

Besonders interessant ist hierbei \lstinline!np.float128!, ein Float mit
Quadruple Precision und 128 Bit Länge. Damit können mindestens 34 Stellen
Präzision gepeichert werden.\footnote{Für die Mantisse stehen beim
\texttt{np.float64} nach IEEE 754 113 Bit zur Verfügung. Das ergibt aufgrund
von $\log_{10}(2^{113})\approx34.016$ 34 Stellen.}

\subsubsection{Arrays mit Standardwerten}

Die Funktion \lstinline!np.ones()! erzeugt Arrays, die mit Einsen initialisiert
sind:
\begin{lstlisting}
>>> np.ones(7)
[1., 1., 1., 1., 1., 1., 1.]
\end{lstlisting}

Mit \lstinline!np.zeros()! werden Arrays mit Nullen gefüllt:
\begin{lstlisting}
>>> np.zeros(7)
[0., 0., 0., 0., 0., 0., 0.]
\end{lstlisting}

Die Funktion \lstinline!np.full()! füllt ein Array mit dem angegebenen Wert:

\begin{lstlisting}
>>> np.full(3, np.pi)
[3.14159265, 3.14159265, 3.14159265]
\end{lstlisting}

\subsubsection{Arrays kopieren}

Um ein vorhandenes Array zu kopieren, wird die \lstinline!.copy()!-Methode
verwendet.
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([1,2,3])
>>> b = a
>>> c = a.copy()
>>> print(a, b, c)
[1 2 3] [1 2 3] [1 2 3]
>>> a += 3
>>> print(a, b, c)
[4 5 6] [4 5 6] [1 2 3]
\end{lstlisting}
Mit dem Zuweisungsoperator wird lediglich eine Referenz auf das Array erzeugt,
die Methode \lstinline!.copy()! erzeugt eine Objektkopie.

\subsubsection{Arrays persistieren}

Um Arrays zu persistieren, können die Funktionen \lstinline!np.save()! zum
Speichern und \lstinline!np.load()! zum Auslesen verwendet werden. Das
nachfolgende Beispiel simuliert dieses Verhalten mit der Klasse
\lstinline!TemporaryFile! aus dem \lstinline!tmpfile!-Paket.
\lstinline!TemporaryFile! verhählt sich wie eine normale Datei, mit dem
Unterschied, dass der Dateiinhalt im Arbeitsspeicher vorgehalten wird. Mit der
Methode \lstinline!.seek(0)! auf ein \lstinline!TemporaryFile!-Objekt wird das
Schließen und erneute Öffnen der Datei
simuliert.
\begin{lstlisting}
>>> from tempfile import TemporaryFile
>>> outfile = TemporaryFile()
>>> a = np.array([1,2,3,4])
>>> np.save(outfile, a)
>>> outfile.seek(0)
>>> np.load(outfile)
[1, 2, 3, 4]
\end{lstlisting}
Per Konvention lautet die Dateiendung so gespeichter Arrays \lstinline!.npy!.

\subsubsection{Arrays mittels Funktionen berechnen}

Mit der Funktion \lstinline!np.fromfunction()! können die Werte mittels einer
gebenen Funktion berechnet werden. Dabei sind die Parameter der Funktion die
Indizes der Position im Array. Die Dimensionen des Arrays \emph{müssen} bei
\lstinline!np.fromfunction()! als Sequence übergeben werden. Wenn kein Datentyp
angegen wird, wird \lstinline!np.float64! angenommen.
\begin{lstlisting}
>>> f = lambda i: i ** 2
>>> np.fromfunction(f, [7], dtype=int)
array([ 0,  1,  4,  9, 16, 25, 36])
\end{lstlisting}

Die Form des Arrays ist bei \lstinline!np.fromfunction()! abhängig von der
verwendeten Funktion. Wenn diese skalare Werte zurückgibt, entspricht die Form
den in den Paramtern angegebenen Dimensionen.
\begin{lstlisting}
>>> f = lambda i, j: i + j
>>> a = np.fromfunction(f, [3, 2], dtype=int)
[[0 1]
 [1 2]
 [2 3]]
>>> a.shape
(3, 2)
\end{lstlisting}

Untenstehendes Beispiel zeigt, wie sich die Form des Arrays durch die
Rückgabewerte der Funktion verändern kann.
\begin{lstlisting}
>>> f = lambda i, j: np.array([i, j])
>>> a = np.fromfunction(f, [3, 2], dtype=int)
>>> a
[[[0 0]
  [1 1]
  [2 2]]

 [[0 1]
  [0 1]
  [0 1]]]
>>> a.shape
(2, 3, 2)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Arrays aus iterierbaren Objekten erzeugen}

Um ein beliebiges iterierbares Objekt in ein eindimensionales Array zu
konvertieren, bietet NumPy die Funktion \lstinline!np.fromiter()! an. Der zweite
Parameter gibt den Datentyp des Arrays an. Mit dem
optionalen Parameter \lstinline!count! wird angegeben, wie viele Elemente aus
dem Objekt übernommen werden sollen. Wird \lstinline!count! weggelassen, so
werden alle Werte übernommen.
\warning{Falls das iterierbare Objekt unendlich viele Werte erzeugen kann, muss
\lstinline!count! angegeben werden, da \lstinline!np.fromiter()! sonst niemals
abbricht!}

\begin{lstlisting}
>>> def even_numbers():
...     i = 0
...     while True:
...         yield i
...         i += 2
...
>>> np.fromiter(even_numbers(), int, count=10)
[ 0,  2,  4,  6,  8, 10, 12, 14, 16, 18]
\end{lstlisting}

\uebung
\aufgabe{numpy_01}
\aufgabe{numpy_02}
