% !TeX root = ../pythonTutorial.tex
\chapter{Code}
\section{Allgemeine Skripte}

Viele Funktionen sind in Unity standardmäßig implementiert. So zum Beispiel die Möglichkeit physikalische Eigentschaften auf ein Objekt zu definieren. Dies macht es anfassbar und ermöglicht die Interaktion mit dem Objekt. \newline

Eigene bzw. weitere und schwierigere Funktionen müssen hingegen selbst implementiert werden. Alle von uns implementierten Funktionen und Methoden befinden sich im Projekt unter Assets -> Scripts. Alle Skripte wurden in C\# programmiert. \newline

Es gibt Skripte, die sich durchs ganze Projekt ziehen und andere, die sich auf bestimmte Szenen beziehen. Allgemein können jedoch alle Skripte überall verwendet werden.

\clearpage
\subsection{Scene\_Management.cs}

Das Scene Management Skript dient zur richtigen Positionierung des Spielers, wenn er den Flur betritt. Je nachdem aus welchem Raum er kommt ändert sich die Startposition. Das Skript muss in jeder Szene eingebaut sein, da nur so die zuletzt verwendete Szene ausgelesen werden kann. 

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Scene_Management.cs}

Das Skript wird in der \textit{start()} Methode ausgeführt - also beim Laden der Szene. Am Anfang wird der Szenenname rausgefunden und in einer Variable gespeichert. Anschließend erfolgt eine Abfrage, ob die aktuelle Szene der "Flur" ist oder nicht. Falls nicht, wird der aktuelle Scenenname als \textit{last\_scene} in einer Globalen Variable gespeichert. Wenn es sich um den Flur handelt wird die Position des Players entsprechend der letzten Szene im Flur geändert.

\clearpage
\subsection{Globals.cs}

In der Globals.cs werden globale Variablen gespeichert, die Szenenübergreifend benötigt werden. Aktuell ist dies nur der letzte Szenenname.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Globals.cs}

\clearpage
\subsection{Load\_Publics.cs}

In diesem Skript werden alle Variablen gespeichert, die über ein Skript hinaus aber nur innerhalb einer Szene benötigt werden. Das Skript wird in jeder Szene eingebunden. Das Objekt auf dem es positioniert ist, spielt dabei keine Rolle. \newline

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Load_Publics.cs}

Wichtig ist, dass in dem Skript eine Klasse definiert ist, die die Variablen und für die Variablen wichtige Funktionen z. B. zum Mapping von manchen Variablen enthält.

\clearpage
\subsection{Sev\_Seg\_Counter.cs}

Die 7-Segment-Anzeige wird in verschiedenen Szenen benutzt. Dieses Skript dient dazu eine eingegebenen Zahl auf das 3-Ziffern-Display zu übertragen. \newline
Der Funktion \textit{setSevSegCount()} wird eine Zahl als int und der Name des zugehörigen Parent-Objekts übergeben. Die Zahl wird als String formatiert, sodass sie besser in 3 Teile geteilt werden kann. Das Parent-Objekt wird per \textit{Find} Befehl gesucht und in einer Variable gespeichert. Anschließend wird für jede der 3 Zeichen des Zahl-Strings die Funktion \textit{set\_n()} aufgerufen, welche die entsprechende Position in der 7-Segment-Anzeige in die Zahl umwandelt. \newline

Innerhalb der \textit{set\_n()} Methode werden die Segment-Objekte innerhalb des Parent-Objekts gesucht. Da die Benennung immer gleich ist, kann dies programmatisch anhand eines zusammengesetzten Strings geschehen. Anschließend wird für jedes Segment der Anzeige die Farbe entsprechend einer Vorgabe, die per If-Abfrage anhand der eingegebenen Zahl festgestellt wird, entweder Schwarz oder Rot bzw. Grün gesetzt. Dadurch entsteht die Zahl auf der Anzeige.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Sev_Seg_Counter.cs}

\clearpage
\subsection{Display\_Meter\_5\_D.cs}

Ähnlich des Skriptes \textit{Sev\_Seg\_counter.cs} ist auch dieses Skript zum Anzeigen von Zahlen auf einer 7-Segment-Anzeige gedacht. Die Besonderheit hier ist, dass 5 Ziffern dargestellt werden und die letzten beiden Ziffern nach einem Komma stehen. Also eine Kommazahl. \newline

Der Unterscheid der beiden Skripte besteht rein in der Formatierung der Zahl und der Eingabe einer Double-Variable, anstatt einer Integer-Variable. Der Rest ist identisch. Einzig die \textit{set\_n()}-Methode wird fünf mal anstatt nur drei mal aufgerufen.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Display_Meter_5_D.cs}

\clearpage
\section{Szenenspezifische Skripte}
\subsection{Beschleunigung.cs}

Dieses Skript ist für die Steuerung der Geschwindigkeit der Teilchen im Teilchenlabor zuständig.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Beschleunigung.cs}

Das Skript wurde auf die beiden Buttons in der Szene zum Beschleunigen und Abbremsen der Teilchen gelegt. Bei Aufruf der Szene wird zuerst in der \textit{start()} die 7-Segment-Anzeige auf 0 gesetzt. Das ist der Temperatur Startwert. Anschließend wird die Anzeige in der \textit{Update()} jeweils auf den Wert der Temperatur-Variable in der \textit{Load\_Publics.cs} gesetzt. Standardmäßig ist dies 25. \newline

Das Skript enthält außerdem Listener, die ausgelöst werden, sobald der Spieler einen der Buttons berührt. Diese Listener unterscheiden dann welcher Button gedrückt wurde und ändern entsprechend die Temperatur-Variable. Nachdem ein Button gedrückt wurde wird es für eine Sekunde unmöglich diesen nochmals zu drücken. Dies wird auch durch eine Farbänderung dargestellt.

\clearpage
\subsection{NextScene.cs}
Dieses Skript dient zum Szenenwechsel. Es wird bei Berührung eines Türgriffs ausgeführt.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/NextScene.cs}

\clearpage
\subsection{Mikroskop\_NewScene.cs}

Ähnlich des vorherigen Skriptes dient dieses Skript auch zum Szenenwechsel. Jedoch wird es nur innerhalb des BioLabs auf dem Mikroskop verwendet. Die benötigte Szene wird anhand des auf das Mikroskop gelegten Objekts erkannt.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Mikroskop_NewScene.cs}

\clearpage
\subsection{BubbleSort.cs}

Das BubbleSort Skript dient zur Steuerung des BubbleSort-Versuchs im Informatik Labor. Zu Beginn werden die Glasscheiben über den Zahlenblöcken definiert und initialisiert. Danach gibt es zwei Hauptfunktionen. Eine \textit{OnTriggerEnter()}, welche zur Erkennung des Controllers am Start-Button dient und \textit{OnCollisionEnter()}, welche dazu dient zu Erkennen, wenn die Zahlenbausteine auf der richtigen Stelle liegen. Die \textit{OnTriggerEnter()} ruft die Funktion \textit{next\_sort()} auf. Diese Funktion erkennt welche Scheiben gerade geöffnet sind und öffnet die nächsten beidem für den Versuch. Die Funktion \textit{OnCollisionEnter()} erkennt für jeden Zahlenbaustein ob diese auf der Endposition liegen und färbt sie in Positiv-Fall grün ein.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/BubbleSort.cs}

\clearpage
\subsection{Dijkstra}

Dijkstra ist der Zweite Versuch im Informatik Labor. Das Skript hilft bei der Darstellung der möglichen Wege und aktualisiert den Zähler. Mit Hilfe einer Switch-Case Anweisung wird zunächst überprüft, um welchen Buchstaben es sich handelt. Danach wird geschaut wie viele Punkte auf den Zähler addiert werden müssen und der Zähler wird aktualisiert. Jenachdem wie hoch der Zähler steht wird er bei Überschreitung des kleinsten Pfades rot markiert, sonst bleibt er grün. Es gibt noch eine Funktion zum Zurücksetzen des Zählers und des gegangenen Pfades.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Dijkstra.cs}

\clearpage
\subsection{Seven\_Bridges.cs}

Dieses Skript dient zur Steuerung des Sieben-Brücken-Problems im Mathe-Raum. Wenn der Spieler eine Brücke mit dem Controller berührt wird diese gelb eingefärbt und der Zähler wird um eins erhöht. Wenn der Zähler 7 überschreitet blinken alle Brücken Rot und der Versuch beginnt erneut. Nach Berührung einer Brücke kann für 2 Sekunden keine weitere Brücke berührt werden.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Seven_Bridges.cs}

\clearpage
\subsection{electro\_frequenz.cs}

Dieses Skript steuert den Frequenz Versuch im Elektrolabor. Zu Beginn werden Startwerte (0) in alle Anzeigen gesetzt. Auskommentiert findet man hier den Versuch die Interpolation der Daten mit Python durchzuführen. Es ist uns jedoch nicht gelungen \textit{NumPy} zu importieren. Für zukünftige Versionen könnte dies noch versucht werden oder eine entsprechende Interpolation mit C\# zu implementieren. Mit der \textit{OnTriggerEnter()}-Funktion werden die Buttons (+ und -) gesteuert. Je nach Höhe der aktuellen Frequenz erhöhen oder senken diese die Frequenz um einen vorgegebenen Wert. Anschließend werden die Werte für die Displays berechnet und angezeigt. Die implementierten Funktionen werden teilweise im Kapitel \textit{Interpolation} behandelt. Alle noch nicht verwendeten Funktionen werden für spätere Berechnungen der Werte aus aktuellen Zahlen benötigt.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/electro_frequenz.cs}

\clearpage
\subsection{electro\_lampe.cs}

Dieses Skript steuert den Licht-Versuch im Elektrolabor. Es funktioniert ähnlich wie das vorherige Skript. Gesteuert wird jedoch zusätzlich zu den Anzeigen noch die Helligkeit einer \"Glühbirne\".

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/electro_lampe.cs}

\clearpage
\subsection{ShowResults.cs}

Dieses Skript dient zur Darstellung der Ergebnisse des Frequenz-Versuchs im Elektro Labor. Bei Berührung eines Buttons wird ein Bild mit einer Wertetafel an der Wand angezeigt.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/ShowResults.cs}

\clearpage
\subsection{Move.cs}

Dieses Skript dient zur Steuerung der Bewegung der Moleküle im Teilchenlabor. Die Geschwindigkeit wird aus einer globalen Variable genommen und in die Bewegung eingerechnet.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Molekuele/Move.cs}

\clearpage
\subsection{Rotate.cs}

Siehe vorheriges Skript. Allerdings wird hier die Drehung berechnet.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Molekuele/Rotate.cs}

\clearpage
\subsection{RotateXAxis.cs}

Siehe vorheriges Skript. Allerdings wird hier die X-Achsen-Drehung berechnet.

\lstinputlisting{../../VirtualScienceLabProject/Assets/Scripts/Molekuele/RotateXAxis.cs}