% !TeX root = ../../pythonTutorial.tex
\section{Konsolenausgabe mit print()}
\label{printInOut}

Die \emph{print()}-Funktion hat vielerlei Nutzen und wird entsprechend oft verwendet. Daher ist es definitiv sinnvoll, sich mit ihr vertraut zu machen.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=printInOut:lst:printDefault]
# die Print-Methode

print(value1, value2, ..., sep=" ", 
    end="\n", file=sys.stdout, flush= false))
\end{lstlisting}

In Listing (\ref{printInOut:lst:printDefault}) sind die Parameter von \lstinline$print()$ zu sehen. Die auszugebenden Werte stehen an erster Stelle (value1, value2, ...), hierbei handelt es sich um eine beliebige Anzahl an Werten. Der Parameter \lstinline$sep$ bildet den Seperator zwischen den Werten und hat als Standardwert das Leerzeichen.
\randnotiz{Seperator}
In Listing \ref{printInOut:lst:printSeperator} können wir sehen, dass wir durch Angabe eines Seperators eine bessere Lesbarkeit erreichen können.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=printInOut:lst:printSeperator]
# die Print-Methode mit Seperator

print(1,2,3)
# Ausgabe: 1 2 3

print(1,2,3, sep=" | ")
# Ausgabe: 1 | 2 | 3
\end{lstlisting}

Nach dem Seperator folgt der \emph{end}-Parameter, dieser fügt standardgemäß einen Zeilenumbruch (\textbackslash n) an das Ende der Ausgabe.
\randnotiz{End-Angabe}

\begin{lstlisting}[language=Python, label=printInOut:lst:printEnd]
# die Print-Methode mit End-Angabe

print("Satz mit Zeilenumbruch")
print("Nächster Satz")
# Ausgabe:
# Satz mit Zeilenumbruch
# Nächster Satz

print("Satz mit Punkt und Leerzeichen." , end=". ")
print("Nächster Satz)
# Ausgabe: 
# Satz mit Punkt und Leerzeichen. Nächster Satz
\end{lstlisting}

Der \emph{file}-Parameter bestimmt den Datenstrom (\emph{Stream}) für den Output. In \lstinline$sys.stdout$ steht für die Konsole. 
\randnotiz{Output-Stream}
Möchten wir den Output bspw. in eine Textdatei schreiben, dann können wir diese als Ziel des Datenstroms festlegen.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=printInOut:lst:printFile]
# die Print-Methode mit Ausgabe in Textdatei

# open() -> festlegen einer Textdatei als Stream
# "w" steht für 'write' und gibt an,
# dass wir etwas in die Datei schreiben möchten

txtFile = open(beispielText.txt, "w")
print("Hello, World.", file="txtFile")
txtFile.close()
# close() schließt den Stream
\end{lstlisting}

\kontrollfrage{
	\item[\kontroll] Was sind die Parameter der \lstinline$print()$-Funktion?
	\item[\kontroll] Welche Funktionalität bietet uns die \lstinline$print($)-Funktion?
	\item[\kontroll] Was ist der Unterschied zwischen dem Seperator und dem \lstinline{end}-Parameter?
}

