% !TeX root = ../../pythonTutorial.tex

\section{Zusammenfassung} 
\label{grundlagenzs:sec:Zusammenfassung}
Abschließend soll das Kapitel Grundlagen und dessen Inhalt noch einmal für den Leser zusammengefasst werden.
Zu Beginn des Kapitels hat der Leser seine ersten Schritte mit der Sprache Python gemacht. 
Es wurde grundlegend vorgestellt, wobei es sich bei Python überhaupt handelt und wie die Programmiersprache installiert wird. 
Der Python Interpreter wurde vorgestellt, eine einfache Konsolenanwendung zur Ausführung von Python Code. 
Weiterhin wurden Kommentare und die spezielle Blockstruktur von Python eingeführt. 
Um das erste funktionierende Programm mit dem bis dahin erlangten Wissen erstellen, wurde ein klassisches Hello-World! Programm geschrieben. 
Hierbei wurde auch die Einfachheit von Python im Zusammenhang mit fehlenden Klassenkonstrukten wie bei Java oder C++ erläutert.
Auch wenn sich einfache Konzepte und Funktionen noch leicht in einem Texteditor oder der Standard IDE umsetzen lassen, lohnt es sich, eine IDE mit zusätzlichem Funktionsumfang zu nutzen.
Dazu wurden zuerst wünschenswerte Funktionen, deren Nutzen erläutert und anschließend passende IDE vorgestellt. 
Die Autoren empfehlen ausdrücklich die Verwendung einer IDE bei der Bearbeitung der Aufgaben in den folgenden Kapiteln.
Dabei sollte sich der Leser eine IDE aussuchen, welche ihm zusagt und ihn optimal beim Entwickeln von Python Code unterstützt. 
Als Grundlage für die weitere Arbeit mit Python wurden die verschiedenen einfachen Datentypen betrachtet.
Dabei wurden neben den Zahlenwerten, Boolean- und Stringvariablen auch Aufzählungen mit der Hilfe von ENUMs gezeigt.
Dem Leser wurde ebenfalls das neutrale Element vorgestellt, welches an verschiedenen Stellen zum Einsatz gebracht werden kann.
Im Zusammenhang mit einfachen Datentypen wurde auch eine Besonderheit von Python erläutert, die Möglichkeit der Referenzierung eines Objektes durch eine Variable, ohne dabei einen festen Typ zuzuordnen.
Ein wichtiger Bestandteil einer Programmiersprache sind die zugehörigen Kontrollstrukturen.
In diesem Zusammenhang wurde der Umgang mit Abfragen gezeigt.
Zum einen wurde dabei betrachtet wie man if-else Anweisungen einsetzt und wie alternativ dazu Conditional Expressions verwendet werden können.
Im weiteren wurde die Benutzung von Schleifen in der Python-Programmierung gezeigt.
Als wichtiger Bestandteil des Themas Kontrollstrukturen wurde eine kurze Übersicht über die logischen Operatoren und deren Nutzen geliefert.
Um Fehler abfangen und behandeln zu können wurden zuerst mögliche Fehlerquellen vorgestellt, Ausnahmen (Exceptions) zur Fehlerbehandlung eingeführt und zugehörige Methoden erläutert. 
Zu den gezeigten Methoden gehören \lstinline$try$, \lstinline$except$, \lstinline$else$, \lstinline$finally$, \lstinline$raise$.
Weiterhin wurde dem Leser die Möglichkeit eigene Exceptions zu erstellen und zu behandeln vorgestellt. 
Es gilt stets zu beachten, dass Fehler abgefangen und behandelt werden müssen, damit die Funktionalität eines Programmes gewährleistet ist.
Im abschließenden Kapitel der Grundlagen wurden Collections zur Aufbewahrung von Daten und deren Verwendung in Python beschrieben. Collections können je nach Datenstruktur unterschiedliche Eigenschaften aufweisen. Dem Leser wurden die verschiedenen Eigenschaften, zugehörige Funktionen und die Anwendungsmöglichkeiten vorgestellt. Zu den gezeigten Datentypen gehören List, Tuple, Set und Dictionary.
Dem Leser wurde das Klassenkonzept von Python vorgestellt. 
Dazu gehört zum einen die Erstellung und Nutzung einer Klasse, die Benutzung der init()-Methode, als auch das Arbeiten mit Objekten. 
Auch das Prinzip der Vererbung zur Ergänzung bereits bestehender Klassen wurde gezeigt. 
Das Konzept der Iteratoren und der Unterschied zwischem einem Iterator und Iterable wurden eingeführt.
Iteratoren lassen sich durch \lstinline$Iterable$-Objekte wie beispielsweise Container oder Strings erzeugen und können deren Elemente schrittweise durchlaufen.
Weiterhin wurde das Erstellen eigener Iteratoren bzw. die Verwendung sogenannter Generatoren vorgestellt.
Durch das Wissen, welches der Leser im Kapitel Grundlagen erlangt hat, ist dieser nun bereit einfache Konzepte von Python anzuwenden und zu verstehen. Es wurden eine Vielzahl an Übungen bereitgestellt, um den Lernprozess zu unterstützen. Da es sich hierbei um essentielle Grundlagen von Python handelt, werden diese für alle weiteren Kapitel vorausgesetzt.
Es wird deshalb empfohlen, erst mit dem Tutorial fortzufahren, wenn dieses Kapitel vollständig abgeschlossen ist.
