% !TeX root = ../../pythonTutorial.tex
\section{IDEs}\label{ides:section:ides}

Python Programmierung mit der IDLE (in Python integrierte Entwicklungsumgebung) oder Python Shell sind gute\randnotiz{IDLE}
Möglichkeiten um den Einstieg in Python  zu vereinfachen. 
Ein grundsätzliches Verständnis der Sprache und erste kleine Programme lassen sich so bewältigen. 
Sobald jedoch größere Programme oder Projekte anstehen kann es mit diesen Tools schnell frustrierend werden.

Eine passende IDE (Integrierte Entwicklungsumgebung) oder selbst ein einfacher Code-Editor kann einem das leben deutlich vereinfachen. Im folgenden werden einige geeigneten IDEs für Python vorgestellt und für jede einige Vor- und Nachteile aufgezeigt.

\subsection*{Was ist eine IDE?} 
\label{ides:sec:Überblick}

Integrierte Entwicklungsumgebungen vereinen wichtige Tools für das Erstellen von Software unter einer Oberfläche. Dazu zählen Editor mit Syntax-Hervorhebung, Compiler, Debugger, Interpreter und weitere Werkzeuge, die dem Entwickler die Arbeit erleichtern.

Durch den Austausch zwischen Werkzeugen innerhalb der IDE können Arbeitsgänge erleichtert und beschleunigt werden. Fehler im Quelltext beispielsweise können direkt in der entsprechenden Zeile markiert werden.

\subsection*{Anforderungen an eine Python Entwicklungsumgebung}
\label{ides:sec:Anforderungen} 

Es gibt ein paar Grundanforderungen an eine geeignete oder gute Python Entwicklungsumgebung:

\begin{description}
\item[Debugging Unterstützung]\hfill \\
Schrittweise durch den Code zu wandern, während dieser ausgeführt wird, ist eine weiter Grundaufgabe einer IDE.
\item[Syntax Highlighting]\hfill \\
Farbliche Markierungen erleichtern die Suche nach bestimmten Keywords. Die Lesbarkeit des Codes wird hierdurch verbessert.
\item[Automatische Codeformatierung]\hfill \\
Eine gute IDE erkennt das Zeilenende beispielsweise nach einem \textit{While-Statement} und rückt die nächste Zeile automatisch ein.
\item[Ausführen des Codes innerhalb der IDE]\hfill \\
Wenn der Code außerhalb der IDE ausgeführt werden muss, ist es eher ein Text-Editor als eine IDE.
\item[Interaktive Console]\hfill \\
Live Ein- und Ausgabe einzelner Codezeilen.
\item[Fehlererkennung]\hfill \\
Syntaxfehler sollten automatisch markiert werden und Runtime-Fehler genannt werden.
\end{description}

\subsection{Einige IDEs vorgestellt}
\label{ides:sec:EinigeIDEs} 


\subsubsection*{Eclipse}
Wer schon mit Java programmiert hat, ist wohl schon mal auf Eclipse gestoßen. Durch die Installation von PyDeth lässt sich Eclipse gut (und kostenlos) für die Python-Entwicklung erweitern und bietet dabei wichtige Features, wie zum Beispiel Code Completion, Python Debugging, eine interaktive Python Konsole oder das Einbinden von Django.

\textbf{Vorteile:} 
Wenn Eclipse bereits auf dem Rechner vorhanden ist, genügt der Download der PyDeth Erweiterung, welche nach einem Neustart von Eclipse sofort eingebunden ist.

\textbf{Nachteile:}
Der Einstieg in die Python Programmierung für Eclipse-Neulinge kann in der sehr großen Entwicklungsumgebung Eclipse zu Schwierigkeiten führen.

\subsubsection*{Visual Studio}
Die IDE aus dem Hause Microsoft bietet viele eigene Erweiterungen und Entwicklungs-Features an, welche dem Entwickler eine gute Individualisierungsmöglichkeit bieten. Die Visual Studio Python Tools ermöglichen es, alle üblichen Entwicklungsmöglichkeiten bei Programmierung mit Python zu nutzen. Visual Studio ist sowohl in der Community-Version umsonst, aber auch in einem Bezahlmodell verfügbar.

Visual Studio Community kann kostenlos über folgenden Link heruntergeladen werden: https://visualstudio.microsoft.com/de/vs/community/

\textbf{Nachteile:}
Der Download ausschließlich für die Python-Programmierung ist recht groß (3-4GB). Es müssen sowohl das Programm an sich, als auch die Python-Erweiterung heruntergeladen werden. Visual Studio ist ausschließlich für Windows und MacOs verfügbar. Eine Linux-Variante wird allerdings von Visual Studio Code angeboten. Vergleichbar mit Eclipse ist auch Visual Studio nicht sonderlich einsteigerfreundlich.

\subsubsection*{Atom}
Etwas schlichter geht es im Atom Editor zu. Das klare und strukturierte Interface ist auch für Einsteiger gut verständlich und dient daher als geringere Hürde, die ein Neuling überwinden muss, als die überladenen Interfaces von Eclipse oder Visual Studio. Python kann durch eine Erweiterung nachträglich installiert werden, welche während der Laufzeit hinzugefügt werden kann.

\textbf{Vorteile:}
Einsteigerfreundliche Alternative mit geringem Download- und Installationsumfang, sowie Plattformunabhängigkeit.

\textbf{Nachteile:}
\textit{Build-} und \textit{Debugging-Support} sind keine eingebauten Features, sondern nur als Community-Addon verfügbar.


\subsubsection*{PyCharm}
PyCharm ist (wie es der Name vermuten lässt) eine IDE explizit für Python. Es ist neben der Hauptdatei keine Erweiterung nötig, ein neues Projekt kann sofort gestartet und mit dem Programmieren sofort begonnen werden. PyCharm ist Plattformunabhängig und sowohl in einer freien Open-Source-Version nutzbar, als auch in einer kostenpflichtigen Pro-Version erhältlich.

\textbf{Vorteile:}
PyCharm bietet einen vielfältigen Support an und eine sehr aktive Community. Egal an welcher Stelle man ein Problem hat, es wird einem mit großer Wahrscheinlichkeit geholfen.

\textbf{Nachteile:}
Die Ladezeiten sind vergleichbar lang und an manchen Stellen finden sich kleinere Usability-Schwachpunkte.
