% !TeX root = ../../pythonTutorial.tex

\section{Datenbanken}\label{database:einleitung}
In diesem Kapitel wird die Benutzung zweier verschiedener Datenbanksysteme, in der Programmiersprache Python, demonstriert. Zudem wird aufgeführt, wie eine Datenbank angelegt wird und wie die SQL-Befehle durchgeführt werden können.
\subsection{Relationale Datenbanken}\label{database:relationaldatabase}
Relationale Datenbanken, die bereits im dritten Semester in der Vorlesung \glqq Datenbanken\grqq  durchgenommen wurden, dienen zur elektronischen Speicherung von Daten. Im folgendem Kapitel wird das Einbinden von SQLite in eine Python-Anwendung genauer erläutert.
\subsubsection{SQLite}\label{database:sqlite}
SQLite ist ein relationales Datenbankmanagementsystem, welches in einer C-Bibliothek enthalten ist. Anders als beispielsweise MySQL nutzt SQLite nicht das Client-Server-Model, sondern ist später im fertigen Programm lokal integriert. Eingesetzt wird SQLite sehr häufig in mobilen Applikationen. Diese speichern Nutzerdaten Lokal auf dem Gerät. Im weiteren Verlauf des Kapitels wird das Einbinden von SQLite in eine Python-Anwendung erläutert.

\textbf{Einbinden von SQLite}

Um SQL in einem Python-Projekt verwenden zu können, wird lediglich ein Import Statement benötigt.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#import sqlite
import sqlite3
\end{lstlisting}\label{database:lst:importsqlite}
Anschließend muss eine neue Datenbank angelegt werden. Hierfür kann die Methode \lstinline{connect()} verwendet werden. Für diese Methode muss der Übergabeparameter aus einem String mit der Endung \glqq.db\grqq  übergeben werden.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#connect sqlite
connection = sqlite3.connect("beispiel.db")
\end{lstlisting}\label{database:lst:connect}

\kontrollfrage{
	\item[\kontroll] Wie wird in SQLite eine neue Datenbank angelegt?
}

Um einen String, welcher das SQL-Statement beinhaltet, in die Datenbank einzubinden, muss zusätzlich ein Cursor angelegt werden.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#connect curser anlegen
cursor = connection.cursor()
\end{lstlisting}\label{database:lst:cursor}
Auch muss, damit der Cursor richtig verwendet wird, dies innerhalb der Datenbankverbindung ausgeführt werden
Mit \lstinline{cursor.execute(sql_command)} wird eine Anfrage ausgeführt. Um den Cursor richtig zu verwenden, muss er innerhalb der Datenbankverbindung ausgeführt werden. 
\begin{lstlisting}[language=Python]
with connection:
	cur = connection.execute('sqlstatement')
\end{lstlisting}\label{database:lst:cursor}
Falls alle Tabellen angelegt und wie gewollt befüllt wurden, können mit der Methode \lstinline{commit()} alle Änderungen an der Datenbank abgespeichert werden.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#commit
connection.commit()
\end{lstlisting}\label{database:lst:commit}
Um die Verbindung zur Datenbank zu beenden wird die Methode \lstinline{close()} genutzt.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#close
connection.close()
\end{lstlisting}\label{database:lst:close}

\textbf{Create bei SQLite} \randnotiz{CREATE}

In Folge dessen können nun einzelne Tabellen zur Datenbank hinzugefügt werden. Dies kann umgesetzt werden, indem ein neuer \lstinline{sql_command} angelegt wird, welcher ein korrektes SQL-Kommando beinhalten muss.

\begin{lstlisting}[language=Python]
#create
sql_command = """
CREATE TABLE mitarbeiter( 
mitarbeiterid INTEGER PRIMARY KEY, 
vname VARCHAR(20), 
nname VARCHAR(30), 
geschlecht CHAR(1), 
beitritt DATE,
geburtstag DATE);"""
\end{lstlisting}\label{database:lst:create}
 
\textbf{Insert bei SQLite} \randnotiz{INSERT}

Um eine Tabelle im Anschluss zu befüllen wie folgt befüllt.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#insert
sql_command = """INSERT INTO mitarbeiter
(mitarbeiterid, vname, nname, geschlecht, geburtstag)
VALUES (NULL, "Peter", "Maffay", "m", "30.08.1949");"""
\end{lstlisting}\label{database:lst:insert}

\textbf{Select bei SQLite} \randnotiz{SELECT}

Daten aus der SQLite Datenbank werden mit einem \lstinline{Select} Befehl ausgelesen.
Dieser ermöglicht es uns, einen oder mehrere Beiträge auszulesen. Mit dem SQL-Statment \lstinline{sql_command1} im Listing\ref{database:lst:select} werden alle Einträge aus der Tabelle mitarbeiter ausgelesen.

\begin{lstlisting}[language=Python]
#select
sql_command1 = """SELECT * FROM mitarbeiter;"""
sql_command2 = """SELECT * FROM mitarbeiter 
WHERE mitarbeiterid = 1;"""

\end{lstlisting}\label{database:lst:select}

\textbf{Update bei SQLite} \randnotiz{UPDATE}

Um einen Eintrag im Nachhinein zu ändern, kann durch den \lstinline{Update} Befehl ein oder mehrere bestimmte Einträge geändert werden. Im Listing wird der Vorname des Mitarbeiters mit der \lstinline{MitarbeiterId = 1} auf Peter gesetzt.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#update
sql_command = """UPDATE mitarbeiter SET vname="Peter"
WHERE mitarbeiterid = 1;"""
\end{lstlisting}\label{database:lst:update}
\kontrollfrage{
\item[\kontroll] Welcher Befehl muss ausgeführt werden um einen bestehenden
 Eintrag zu ändern?
}

\textbf{Delete bei SQLite} \randnotiz{DELETE}

Eine Tabelle oder einen bestimmten Mitarbeiter kann durch einen \lstinline{Delete} Befehl wieder entfernt werden. In folgendem Listing\ref{database:lst:delete} werden zwei Möglichkeiten Daten aus der Datenbank zu entfernen aufgezeigt.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#delete
sql_command1 = """DELETE FROM mitarbeiter 
WHERE mitarbeiterid = 1;???
sql_command2 = """DELETE FROM mitarbeiter;???
\end{lstlisting}\label{database:lst:delete}

\subsection{NoSQL Datenbanken}\label{database:nosql}

NoSql steht für \glqq not only SQL\grqq{}. Hierbei wird SQL als Synonym für relationale Datenbanksysteme verwendet. Die Grundidee ist, dass nicht unbedingt aus alten Gewohnheiten heraus ein relationales Datenbanksystem gewählt wird. Vielmehr soll sich für ein Datenbanksystem entschieden werden, welches am Besten zum geplanten Projekt passt. Entstanden sind solche NoSQL Datenbanken unter anderem durch soziale Netzwerke. Hier müssen mehrere Millionen Daten sehr schnell gespeichert und abgerufen werden. Eine solche Masse an Anfragen stellt ganz neue Anforderung an Datenbanksysteme.\cite{mongodbtutorial}
Die wichtigsten Kategorien von NoSQL-Datenbanken sind Key-Value, spaltenorientierte, Value und dokumentenorientierte Datenbanken. Im folgendem Kapitel, wird das Einbinden der dokumentenbasierten NoSQL Datenbank MongoDB genauer beschrieben.\cite{mongodbtutorial}

\subsubsection{MongoDB}\label{database:mongodb}
MongoDB ist eine open-source dokumentenbasierte NoSQL-Datenbank, die unter anderem eine hohe Performance und automatische Skalierung bietet. Als \lstinline{record}
wird in MongoDB eine Datenstruktur (key/value) mit Name und den dazugehörigen Werten bezeichnet. Diese MongoDB Dokumente sind ähnlich zu den uns bekannten JSON-Objekten. Wie die Einbindung und die Benutzung einer MongoDB Datenbank umgesetzt wird, wird nachfolgend genauer erläutert.

\textbf{Einbinden von MongoDB}

Um eine Verbindung mit MongoDB herzustellen, muss zunächst die Python Distribution PyMongo installiert werden.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#import mongodb
import pymongo
\end{lstlisting}\label{database:lst:importmongodb}
Anschließend muss mit mongod eine MongoDB Instanz gestartet werden.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#mongod Instanz starten

$ mongod
client = MongoClient()
\end{lstlisting}\label{database:lst:client}
Im Anschluss darauf, muss ein MongoClient erstellt werden, welcher auf die laufende mongod Instanz zugreift und sich 
dabei mit dem Standart-Host und Standart-Port verbindet.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#create client
from pymongo import MongoClient
client = MongoClient()
\end{lstlisting}\label{database:lst:client}
Host und Port können aber auch durch eines der folgenden Formate explizit spezifiziert werden.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#Host Name und Passwort spezifizieren
client1 = MongoClient('localhost', 12345)
client2 = MongoClient('mongodb://localhost:12345/')
\end{lstlisting}\label{database:lst:host}
In PyMongo wird mit attribute style access auf die Datenbanken zugegriffen, da eine Instanz von MongoDB mehrere unabhängige Datenbanken unterstützt. Dabei können die beiden folgenden Formate verwendet
 werden.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#Zugriff auf die Datenbank in zwei Varianten
db1 = client.test_database
db2 = client['test-database']
\end{lstlisting}\label{database:lst:databaseconnection}
Das Äquivalent zu Tabellen in relationalen Datenbanken in MongoDB wird \glqq Connections\grqq{} genannt. Diese bestehen aus mehreren Dokumenten. Der Zugriff erfolgt genau wie bei einer SQL-Datenbank.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#Zugriff auf Connections in zwei Varianten 
collection = db.test_collection
collection = db['test-collection']
\end{lstlisting}\label{database:lst:tableconnection}
Die oben genannten Dokumente (JSON-Style) sind die Repräsentanten und Speicher der Daten in der Datenbank.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#JSON
import datetime
test = {	"author": "Lukas",
"text": "Hallo",
"tags": ["hallo", "pymongo"]
"date": datetime.datetime.utcnow()}
\end{lstlisting}\label{database:lst:json}

\textbf{Insert und Delete bei MongoDB} \randnotiz{INSERT, DELETE}

Ein Dokument wird mit der Methode \lstinline{insert_one()} hinzugefügt.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#insert_one
test = db.test
test_id = test.insert_one(test).inserted_id
test_id
ObjectId('...')(Ausgabe)
\end{lstlisting}\label{database:lst:insertone}

Beim Einfügen eines Dokuments wird diesem automatisch eine \lstinline{_id} zugewiesen, falls diese noch keine vorher bestimmte \lstinline{_id} hat. Die \lstinline{_id} muss einzigartig in einer Collection sein. Nachdem das Dokument hinzugefügt wurde, wird eine Test Collection erstellt. Mit Hilfe der Ausgabe einer Liste aller Collections wird dies bestätigt. 
\begin{lstlisting}[language=Python]
#collection_names
db.collection_names(include_system_collections=False)
\end{lstlisting}\label{database:lst:collectionnames}
Um ein bereits hinzugefügtes Dokument zu löschen wird die Methode \lstinline{delete_one()} verwendet.

\textbf{Select bei MongoDB} \randnotiz{SELECT}

Mit der Methode \lstinline{find_one()}\ref{database:lst:findone} kann auf bestimmte oder das erste (kein Parameter) Dokument einer Collection zugegriffen werden.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#find_one mit autor
test.find_one({"author": "Lukas"})
\end{lstlisting}\label{database:lst:findone}
Mit Hilfe der \lstinline{_id} kann auch auf einzelne Dokumente zugegriffen werden.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#find_one mit id
test.find_one({?_id?: test_id})
\end{lstlisting}\label{database:lst:findone}


\kontrollfrage{
	\item[\kontroll] Wofür wird bei MongoDB die Methode find() verwendet?
}

\textbf{Update bei MongoDB} \randnotiz{UPDATE}

Um einem Dokument neue Parameter geben zu können, kann die Methode 
\lstinline{update_one(altes Dokument, neues Dokument)} genutzt werden. Das neue Dokument muss den Operator \lstinline{$set} enthalten. 
\begin{lstlisting}[language=Python]
#update
newvalue { "$set": { "author": "Lukas" } }
\end{lstlisting}\label{database:lst:update}
Die Methoden \lstinline{insert_one()} und \lstinline{find_one()} können in abgeänderter Form auch für mehrere Dokumente genutzt werden. 
Mehrere Dokumente werden mit \lstinline{insert_many()} hinzugefügt.

Einen Zugriff auf mehrere Dokumente wird mit \lstinline{find()} umgesetzt.
Die Anzahl der Dokumente wird in unserem Fall mit \lstinline{test.count_documents()} ausgelesen.
Mit \lstinline{.sort} werden Ergebnisse nach verschiedenen Parametern sortiert.
In Listing\ref{database:lst:createindex} wird ein neuer Index erstellt.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#Create Index
result = db.profiles.create_index(
[('user_id',pymongo.ASCENDING)],unique=True)
\end{lstlisting}\label{database:lst:createindex}
Dies hat zur Folge, dass nun \lstinline{_id}und \lstinline{user_id} existieren, welche einzigartig sein müssen.
Zuletzt wird die Verbindung mit der Datenbank unterbrochen.
\begin{lstlisting}[language=Python]
#close
client.close
\end{lstlisting}\label{database:lst:close}

\kontrollfrage{
	\item[\kontroll] Wofür wird die Methode count\_documents({}) verwendet?
}

\uebung

\aufgabe{database01}
\aufgabe{database02}