\section{Maschinelles Lernen in Python}\label{maschinelleslernen:einleitung}
Das Themengebiet des maschinellen Lernens kann verschiedene Komplexitätslevel erreichen. Grundlegend ist das mathematische Verständnis über die verschiedenen im maschinellen lernen eingesetzten Algorithmen. Diese werden in diesem Tutorial nicht beschrieben. \\
Sind die Algorithmen bekannt und sollen nun mittels Python angewendet werden, sollte zu Beginn mit einem kleinen Projekt gestartet werden. Hierbei ist es sinnvoll sich bereits am Anfang eine Vorgehensweise zu überlegen, wie auch bei allen anderen Projekten. Python bietet im Bereich des maschinellen Lernens viele unterschiedliche Möglichkeiten an, sodass bereits frühzeitig der Aufbau des Projekts entschieden werden sollte. Grob kann ein Projekt in fünf Schritte aufgeteilt werden, anhand derer später das Ergebnis verifiziert werden kann. \\

\begin{enumerate}
\item zu lösendes Problem definieren
\item Daten verstehen und vorbereiten
\item mögliche Algorithmen evaluieren
\item Ergebnisse verbessern
\item Ergebnisse darstellen
\end{enumerate}


Eine weit verbreitete Möglichkeit ist das Einbinden von bereits existierenden Bibliotheken, die viele Funktionalitäten von Haus aus anbieten. Eine eigene Nachbildung von verbreiteten Algorithmen aus dem Bereich Maschinelles Lernen ist daher meist nicht nötig.\\
Eine zweite Möglichkeit ist die Integration von R. Bei R handelt es sich um eine eigene Programmiersprache, welche den Schwerpunkt in mathematischen Problemlösungen hat. Python und R lassen sich beide sowohl eigenständig, also auch in Verbindung miteinander einsetzen.

Im Folgenden Abschnitt gibt es eine Übersicht, über wichtige und bekannte Bibliotheken aus dem Bereich maschinelles Lernen. Die Anzahl der Bibliotheken macht den Einstieg nicht ganz leicht. Die Stärken und Schwächen der einzelnen Bibliotheken sollten betrachtet werden.