\subsection{Daten laden}\label{maschinelleslernen:datenladen}
Es gibt verschiedene Herangehensweisen, meist bietet es sich an, erst mal einen groben Überblick über die Daten zu erhalten. Für die erste Erläuterung werden Datensätze angenommen, welche in folgender Datenstruktur vorliegen.

\subsubsection*{Daten aus Datei lesen}
Maschinelles Lernen \randnotiz{Beispieldaten} macht nur Sinn mit entsprechenden Daten. Diese sollten im Besten Fall bereits in einer strukturierten Form vorliegen.
\lstinputlisting[language=Python]{chapters/advancedTopics/src/machinelearning/datasample1.txt}\label{datasample1:lst:datasample}


Nun kann mit der Entwicklung begonnen werden. Um den Datentyp \randnotiz{Datei auslesen} mit Daten zu versorgen findet sich im Folgenden ein kleiner Codeausschnitt:
\lstinputlisting{chapters/advancedTopics/src/machinelearning/readdatafromfile.py}\label{readdatafromfile:lst:readdata}

Die aufbereiteten Daten können im nächsten Schritt visualisiert werden. Vorher noch zwei weitere Varianten wie Daten geladen werden können.

\subsubsection*{Daten aus Paket laden}
Eine\randnotiz{iris-Dataset laden} weitere Möglichkeit ist das Laden von Daten aus Paketen. Hier wird beispielhaft das Lesen aus dem Paket \lstinline$iris$ vorgestellt.
\lstinputlisting[language=Python,firstline=3,lastline=19]{chapters/advancedTopics/src/machinelearning/loadiris.py}\label{loadiris:lst:loadiris}

Die Ausgabe für \lstinline$target_names$ ist folgende:
\begin{lstlisting}
[0 0 1]
['setosa', 'versicolor', 'virginica']
\end{lstlisting}


\subsubsection*{Daten aus URL laden}
Eine\randnotiz{iris-Dataset aus URL laden} weitere Möglichkeit ist das Laden von Daten aus einer URL. Hier wird als Beispiel wieder das Paket \lstinline$iris$ genommen.
\lstinputlisting[language=Python]{chapters/advancedTopics/src/machinelearning/loadirisurl.py}\label{loadiris:lst:loadirisurl}

\uebung
\aufgabe{MachineLearning/machinelearning_datasets}