In diesem Kapitel gehen wir auf das Erstellen von grafischen Benutzeroberflächen mithilfe von
Tkinter in Python ein, welches unter macOS und Windows zum Lieferumfang von Python gehört.
Neben dem hier behandelten GUI-Toolkit existieren dennoch weitere,
unter anderem WxPython, PyQt und PySide, PyGTK, Kivy sowie PyFLTK.

\section{Tkinter}
\label{ui:einleitungTkinter:section:tkinter}

Tk ist ein freies, plattformübergreifendes GUI-Toolkit von Scriptics
(früher von Sun Labs entwickelt) zur Programmierung von grafischen
Benutzeroberflächen (GUIs). Ursprünglich für die Programmiersprache Tcl
(Tool command language) entwickelt, existieren heute Anbindungen an diverse
Programmiersprachen.
Unter vielen dynamischen Sprachen ist Tk das Standard-GUI und kann umfangreiche,
ab dem Release 8.0 mit nativem Look-and-Feel versehene Anwendungen erstellen,
die unverändert unter Windows, macOS und Linux laufen.

Tkinter ist eine Sprachanbindung für das am häufigsten verwendete GUI-Toolkit
Tk für die Programmiersprache Python.
Der Name steht als Abkürzung für Tk interface. Tkinter war das erste GUI-Toolkit
für Python, weshalb es inzwischen auf macOS und Windows zum Lieferumfang
von Python gehört.

Tkinter besteht aus einer Reihe von Modulen. Das Tk interface wird von einem
binären Erweiterungsmodul namens \lstinline$_tkinter$ bereitgestellt. Dieses Modul enthält
die Low-Level-Schnittstelle zu Tk und sollte niemals direkt von
Anwendungsprogrammierern verwendet werden. Es handelt sich in der Regel um eine
Shared Library (oder DLL), kann aber in einigen Fällen statisch mit dem
Python-Interpreter verknüpft sein \cite{tkinter}.
